	\section{Operadores de bits}
	Nota: Los siguientes ejercicios introductorios se refieren a programas ANSI-C no modularizados (autocontenidos dentro de la función \lstinline!main()!).
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\item Calcular las siguientes operaciones: \lstinline!@11001010@&@10100101@!, \lstinline!@11001010@|@10100101@!, \lstinline!@11001010@^@10100101@!.

			\item Escribir las representaciones octales de los números binarios del ejercicio anterior.

			\item Determinar los resultados octales de las siguientes operaciones, suponiendo que los números no tienen signo (los números están expresados en sistema octal):
				\begin{enumerate}[a)]
					\item \lstinline!0157! trasladado a izquierda una posición de bit,
					\item \lstinline!0701! trasladado a izquierda dos posiciones de bit,
					\item \lstinline!0673! trasladado a derecha dos posiciones de bit,
					\item \lstinline!067! trasladado a derecha tres posiciones de bit
				\end{enumerate}

			\item Una máscara es un patrón binario en una palabra. Las máscaras se utilizan de acuerdo con las siguientes operaciones: and, or y not. Escribir un programa que utilice una máscara para disponer 1's en posiciones que se deseen, para los bits de una palabra.

			\item Escribir un fragmento de código/procedimiento que convierta un número entero sin signo (32 bits) a formato Big Endian, sobre un arreglo de 4 bytes. Imprimir por \lstinline!stdout! las representaciones origen y destino.

				Ejemplo: el número \lstinline!271590900! será codificado como:

                \lstinline!X[0] = @0x10@!

                \lstinline!X[1] = @0x30@!

                \lstinline!X[2] = @0x25@!

                \lstinline!X[3] = @0xF4@!

%				\begin{lstlisting}[frameshape={RYN}{y}{}{}, numbers=none, linewidth=0.5\textwidth]
%#include <stdio.h>
%#include <stdlib.h>
%
%int main(void){
%  int variable;
%
%  return EXIT_SUCCESS;
%}
%				\end{lstlisting}

			\item Escribir un fragmento de código/procedimiento que convierta un número entero en representación Big Endian de cuatro bytes a formato decimal. Imprimir por \lstinline!stdout! las representaciones origen y destino.

			   Ejemplo: el número \lstinline!|@0x10@|@0x30@|@0x25@|@0xF4@|! será decodificado como: \lstinline!@271590900@!.

			   ¿Qué aplicaciones tiene la codificación/decodificación Big Endian en Electrónica \& Telecomunicaciones?

			\item Escribir un programa que utilice una máscara para invertir los bits de determinadas posiciones.
			\setcounter{enumi_saved}{\value{enumi}}
		\end{enumerate}

	\subsection[con funciones]{Ejercicios con utilización de funciones}
		\begin{enumerate}[\bf 1)]
			\setcounter{enumi}{\value{enumi_saved}}
			\item Para un aplicativo a ejecutarse sobre una plataforma de 32 bits que contendrá una interfaz gráfica de usuario (GUI), se requiere disponer de funciones para el tratamiento de colores de los elementos gráficos de la interfaz. El color de cualquier elemento gráfico se almacenará en una variable de tipo int sin signo, de acuerdo a la convención RGB (ejemplo: un color con representación RGB = \lstinline!@0xFFCCAA@! se corresponde con \lstinline!@0xFF@!, \lstinline!@0xCC@! y \lstinline!@0xAA@! para las componentes Rojo, Verde y Azul, respectivamente). Se pide:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Escribir una función denominada \lstinline!Rojo()! que reciba como argumento el color en representación RGB sobre una variable de tipo int sin signo, y que devuelva por el nombre la componente de color rojo como un \lstinline!char! sin signo. Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Idem a) para una función denominada \lstinline"Verde()" que devuelva la componente verde. Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Idem a) para una función denominada \lstinline"Azul()" que devuelva la componente Azul. Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Escribir una función llamada \lstinline!componentesRGB()! que reciba como argumentos el color en notación RGB sobre una variable de tipo \lstinline!int! sin signo, y devuelva a través de la interfaz las 3 componentes R, G, y B simultáneamente sobre variables de tipo \lstinline!unsigned char!. Dar un ejemplo de invocación de esta función.
					\item Escribir los prototipos de las funciones desarrolladas en los cuatro puntos anteriores.
				\end{enumerate}
    			{\footnotesize NOTA: Se debe utilizar operadores de bits y máscaras para la resolución de este ejercicio, y documentar todas y cada una de las funciones desarrolladas.}
			\item Un microcontrolador posee el siguiente registro para el manejo de datos a través de un puerto serie que puede conectarse a una PC.
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | C | C |} \hline
						bit 7 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & bit 0 \\ \hline
						RXCIE & TXCIE & UDRIE & RXEN & TXEN & CHR9 & RXB8 & TXB8 \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}

				\begin{description}
					\item[RXCIE] Cuando este bit es 1 indica que se a terminado de recibir un dato por el puerto serie.
					\item[TXCIE] Cuando este bit es 1 indica que se a terminado de enviar un dato por el puerto serie.
					\item[UDRIE] Cuando este bit es 1 habilita las interrupciones de hardware durante el envío y recepción de datos por el puerto serie.
					\item[RXEN] Cuando este bit es 1 habilita al puerto serie a recibir datos, si vale 0 RXCIE no tiene funcionalidad
					\item[TXEN] Cuando este bit es 1 habilita al puerto serie a enviar datos, si vale 0 TXCIE no tiene funcionalidad.
					\item[CHR9] Cuando este bit es 1 el dato tiene 9 bits de longitud más 1 bit de inicio y otro de fin. Cuando vale 0, la longitud del dato es de 8 bits más 1 de inicio y otro de fin.
					\item[RXB8] Si CHR9 es 1, este bit contiene el noveno bit del dato a ser recibido.
					\item[TXB8] Si CHR9 es 1, este bit contiene el noveno bit del dato a ser transmitido.
				\end{description}
				Se pide:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo enumerativo denominado \lstinline"bit" con los símbolos HI y LO, para representar un bit. Defina otro tipo enumerativo denominado \lstinline"bool" con los símbolos TRUE y FALSE.
					\item Escriba el código de una función denominada \lstinline!transmision_completa()! que indique, a partir del contenido del byte de control (bit TXCIE), y mediante la devolución de un valor por el nombre, si se ha completado o no, la transmisión de un símbolo por el puerto serie. El prototipo de la función pedida es:
						\begin{center} \lstinline!bit transmision_completa(unsigned char);! \end{center}
					\item Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Modifique el código de la función pedida en el punto b) para que la misma indique, mediante la devolución de un valor por la interfaz, si se ha completado o no la transmisión. Dar un ejemplo de invocación de esta función. Debe utilizarse máscaras y operadores de bits para leer cada bit del registro de datos.
				\end{enumerate}

			\item Un sintetizador de una radio digital posee un generador de frecuencia controlado por el siguiente registro:
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | C | C |} \hline
						bit 7 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & bit 0 \\ \hline
						AFT & BAND & E & D & C & B & A & SYN \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				\begin{description}
					\item[AFT] Control de Sintonía Fina Automática (1 = ON , 0 = OFF).
					\item[BAND] Control de selección de banda (1 = AM , 0 = FM).
					\item[E, D, C, B, A] Factor de división de la frecuencia de reloj (ver tabla).
					\item[SYN] Control de activación del sintetizador (1 = ON, 0 = OFF).
				\end{description}
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | } \hline
						\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} E & \color{white} D & \color{white} C & \color{white} B & \color{white} A & \color{white} Factor de división (FDIV) \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 4 \\ \hline
						$\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\ \hline
						1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 30 \\ \hline
						1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 31 \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\input{guia04-img.tex}
				\end{figure}
				Se pide:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo enumerativo denominado \lstinline"band" con los símbolos AM y FM, para representar las bandas del sintonizador.
					\item Escriba el código de una función denominada \lstinline"get_synthesizer_divider()" que devuelva por su nombre el factor de división a partir de los bits A, B, C, D y E contenidos en el byte de control. El prototipo de la función pedida es:
						\begin{center} \lstinline!int get_synthesizer_divider(unsigned char);! \end{center}
					\item Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Escriba el código de una función denominada \lstinline"get_band()" que reciba como parámetro el registro de control, y retorne por el nombre la banda seleccionada como un tipo enumerativo \lstinline"band". Dar un ejemplo de invocación.
				\end{enumerate}
				{\footnotesize NOTA: Debe utilizarse máscaras y operadores de bits para operar con los bits del registro de datos.}
			\item Un sintetizador de una radio digital posee un generador de frecuencia controlado por el siguiente registro:
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | C | C |} \hline
						bit 7 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & bit 0 \\ \hline
						AFT & BAND & E & D & C & B & A & SYN \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				\begin{description}
					\item[AFT] Control de Sintonía Fina Automática (1 = ON , 0 = OFF).
					\item[BAND] Control de selección de banda (1 = AM , 0 = FM).
					\item[E, D, C, B, A] Factor de división de la frecuencia de reloj (ver tabla).
					\item[SYN] Control de activación del sintetizador (1 = ON, 0 = OFF).
				\end{description}
%				\begin{figure}[H]
%					\centering
%					\input{guia04-img.tex}
%				\end{figure}
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | } \hline
						\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} E & \color{white} D & \color{white} C & \color{white} B & \color{white} A & \color{white} Factor de división (FDIV) \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ \hline
						0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 4 \\ \hline
						$\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\ \hline
						1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 30 \\ \hline
						1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 31 \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
				Se pide:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Defina un tipo enumerativo denominado \lstinline"band" con los símbolos AM y FM, para representar las bandas del sintonizador.

					\item Escriba el código de una función denominada \lstinline"set_synthesizer_divider()" que reciba como argumento formal el factor de división y a partir del mismo adecúe los bits A, B, C, D y E del byte de control que se recibe como segundo argumento por puntero. El prototipo de la función pedida es:
						\begin{center} \lstinline!void set_synthesizer_divider(int fdiv, unsigned char * control);! \end{center}
					\item Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Escriba el código de una función denominada \lstinline"set_band()" que reciba como parámetro una copia del registro de control y la banda a seleccionar como segundo argumento, y retorne por el nombre el registro actualizado como un tipo \lstinline!unsigned char!. Dar un ejemplo de invocación de la función.

						Prototipo: \lstinline!unsigned char set_band(unsigned char cotrol, band nueva_banda);!
				\end{enumerate}
				{\footnotesize NOTA: Debe utilizarse constantes simbólicas, máscaras y operadores de bits para operar con los bits del registro.}
			\item Para un subsistema de comunicaciones basado en un microcontrolador, que forma parte de un equipo de medición, se debe programar el registro de control de periféricos (SPCR), el cual tiene la siguiente estructura:
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{| C | C | C | C | C | C | C | C  | C} \cline{1-8}
						bit 7 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 & bit 0 &				\\ \cline{1-8}
						SPIE & SPE & - & - & CPOL & SPR1 & SPR0 & - & SPCR	\\ \cline{1-8}
					\end{tabular}
				\end{table}
				en donde:
				\begin{description}
					\item[SPIE] control de interrupciones (1: interrupciones habilitadas, 0: deshabilitadas)
					\item[SPE] encendido del periférico (1: encendido, 0: apagado)
					\item[CPOL] control de polaridad (1: clock activo por nivel bajo, 0: clock activo por nivel alto)
					\item[SPR1 \& SPR0] factor de división del reloj interno, de acuerdo a la siguiente tabla:
						\begin{table}[H]
							\centering
							\begin{tabular}{| C | C | C | C |} \hline
								\rowcolor[rgb]{0,0,0.5} \color{white} SPR1 & \color{white} SPR0 & \color{white} Factor de división & \color{white} Frecuencia de clock \\ \hline
								0 & 0 & 2 & 1MHz	\\ \hline
								0 & 1 & 4 & 500kHz	\\ \hline
								1 & 0 & 16 & 125kHz	\\ \hline
								1 & 1 & 32 & 62.5kHz	\\ \hline
							\end{tabular}
						\end{table}
				\end{description}
				Se pide
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Escribir dos funciones que devuelvan el estado de los bits SPIE y CPOL respectivamente, y que respondan a los siguientes prototipos:
						\begin{center} \lstinline!tbit getSPIE(unsigned char);!

							\lstinline!tbit getCPOL(unsigned char);! \end{center}
					\item Escribir una función que devuelva por el nombre el factor de división del clock interno, que responda al prototipo:
						\begin{center} \lstinline!int getPrescalingFactor(unsigned char);! \end{center}
					\item Escribir una función \lstinline!getCOMControl()! que devuelva simultáneamente por la interfaz el estado de los bits SPIE, y CPOL, y del factor de división del clock interno (esta función no debe devolver nada por el nombre). Escribir su prototipo.
					\item Escribir una función cuyo prototipo sea: \lstinline!setCPOL(unsigned char *control, tbit bit);! que permita colocar el bit CPOL en 1 ó 0, dependiendo si el valor del argumento bit es UNO o CERO, respectivamente.
					\item Dar un ejemplo de invocación de cada una de las funciones desarrolladas en los puntos anteriores.
				\end{enumerate}
				{\footnotesize NOTA: Se deben utilizar operadores de bits y máscaras para la resolución de este ejercicio.}
					%typedef enum{UNO, CERO} tbit;
			\item Para un programa que hará uso del puerto paralelo de una PC se necesita disponer de funciones que permitan colocar a nivel lógico ``1'' ó ``0'' un bit determinado dentro de un byte a ser presentado al puerto paralelo. Se pide:
				\begin{enumerate}[a)]
					\item Escribir una función llamada \lstinline"Set()", que obedezca al siguiente prototipo:
						\begin{center} \lstinline!unsigned char Set(unsigned char Datos, int Linea);! \end{center}
						que reciba un byte sobre la variable \lstinline"datos" y el número de línea que será forzada a nivel lógico ``1'', devolviendo por el nombre el resultado de la operación.
					   Ejemplo: Si en \lstinline"datos" se recibe 1000 0001 y Linea = 3, se debe retornar el byte 1000 {\bfseries 1}001
					\item Dar un ejemplo de invocación de la función.
					\item Idem a) pero para una función llamada \lstinline"Clear()" que coloque a nivel lógico ``0'' la línea indicada, y devuelva por el nombre el resultado de la operación. Ejemplo: Si en ``Datos'' se recibe 0111 1100 y línea = 3, se debe devolver el byte 0111 {\bfseries 0}111.
					\item Dar un ejemplo de invocación de la función.
				\end{enumerate}
				{\footnotesize ACLARACION: La línea 0 se corresponde con el bit menos significativo (LSB) del byte, y la linea 7 con el bit más significativo (MSB) del byte.}
		\end{enumerate}
